---
title: >-
    قصیدهٔ شمارهٔ ۳۲۶ - له من‌ کلا‌مه
---
# قصیدهٔ شمارهٔ ۳۲۶ - له من‌ کلا‌مه

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>نهانی از نظر ای بی‌نظیر از بس عیانستی</p></div>
<div class="m2"><p>عیان شد سرّ این معنی که می‌گفتم نهانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>گهی گویم عیانستی گهی گویم نهانستی</p></div>
<div class="m2"><p>نه اینستی نه آنستی هم اینستی هم آنستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>به نزد آن‌ کت از عین عیان بیند نهانستی</p></div>
<div class="m2"><p>به پیش آن کت از چشم نهان جوید عیانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>یقین هر چند می‌جوید گمان هر چند می‌پوید</p></div>
<div class="m2"><p>نه محصور یقینستی نه مغلوب‌ گمانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بیانی را که کس واقف نباشد نکته‌پردازی</p></div>
<div class="m2"><p>زبانی را که ‌کس دانا نباشد ترجمانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>به چشم حق نگر گر ژرف بیند مرد دانشور</p></div>
<div class="m2"><p>تو در هر قطره‌ای پنهان چو بحر بیکرانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>اگرکس عکس خورشید فلک در آبدان بیند</p></div>
<div class="m2"><p>نیارد گفت خورشید فلک در آبدانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>کجا مِهری ‌که سیصد چند غَبرا جِرمِ رَخشانش</p></div>
<div class="m2"><p>درون آبدان بودن خلاف امتحانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>وگر گوید نه خورشیدست کاندر آبدان دیدم</p></div>
<div class="m2"><p>ز انکار عیان مردود عقل نکته‌دانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>یکی گفتا قدیم از اصل با حادث نپیوندد</p></div>
<div class="m2"><p>سپس پیوند ما با ذات بی‌همتا چنانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>بگفتم راست می‌گوییّ و راه راست می‌پویی</p></div>
<div class="m2"><p>ولیکن آنچه می‌جویی عیان از این بیانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>بجنبد سرو را شاخ از نسیم و ریشه پابرجا</p></div>
<div class="m2"><p>نجنبد اصل آن از باد اگر فرعش نوانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>ازین تمثال روشن شدکه شخص آفریش را</p></div>
<div class="m2"><p>ثباتی با حدوث اندر طبیعت توأمانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>به معنی هست پاینده به صورت هست زاینده</p></div>
<div class="m2"><p>به ‌وجهی از مکان بیرون به وجهی در مکانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>از آن پایندگی همسایه با عقل گرانمایه</p></div>
<div class="m2"><p>ازین زایندگی همپایه با یونان زمانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>روان بوعلی سینا ازین اشراق سینایی</p></div>
<div class="m2"><p>به زیر خاک تاری پای‌کوبان‌ کف‌زنانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>کس ار زی تربیت پوید که قاآنی چنین‌ گوید</p></div>
<div class="m2"><p>سراید مرحبا بالله که تحقیق آن چنانستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>به خاصانت بپیوندد کلام نغز من چونان</p></div>
<div class="m2"><p>که ره‌گم‌کرده را رهبر جرس زی ‌کاروانستی</p></div></div>